[Disneyland_Resort_Line_train.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Disneyland_Resort_Line_train.jpg "fig:Disneyland_Resort_Line_train.jpg")
[P503-P504(2)_Disneyland_Resort_Line_05-07-2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:P503-P504\(2\)_Disneyland_Resort_Line_05-07-2018.jpg "fig:P503-P504(2)_Disneyland_Resort_Line_05-07-2018.jpg")
[Disneyland_Resort_Line_Train_interior_2012.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Disneyland_Resort_Line_Train_interior_2012.jpg "fig:Disneyland_Resort_Line_Train_interior_2012.jpg")
[DRL_Station_Information.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DRL_Station_Information.JPG "fig:DRL_Station_Information.JPG")
**迪士尼綫**（；前稱**竹篙灣鐵路**，**Penny's Bay Rail
Link**），為全港首條[自動駕駛的](../Page/自動駕駛.md "wikilink")[鐵路](../Page/鐵路.md "wikilink")，全綫位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[荃灣區](../Page/荃灣區.md "wikilink")\[1\]（[大嶼山東北部](../Page/大嶼山.md "wikilink")），連接[陰澳](../Page/陰澳.md "wikilink")[打水灣的](../Page/打水灣.md "wikilink")[欣澳站與](../Page/欣澳站.md "wikilink")[竹篙灣](../Page/竹篙灣.md "wikilink")[香港迪士尼樂園度假區的](../Page/香港迪士尼樂園度假區.md "wikilink")[迪士尼站](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")，屬[旅客捷運系統](../Page/旅客捷運系統.md "wikilink")。

## 歷史及概要

迪士尼綫原稱「竹篙灣鐵路線」，建築成本原本為26億元，最後減至20億元\[2\]。本綫工程於2002年底動工興建\[3\]，是為配合香港迪士尼樂園而建；2005年4月竣工，[欣澳站於](../Page/欣澳站.md "wikilink")2005年6月1日啟用，全綫於2005年8月1日正式通車；全長3.5公里，行車時間3.5分鐘，是港鐵系統最短的鐵路路線，亦是港鐵系統中唯一不設中途站以及[車廠設於路線範圍以外的](../Page/港鐵車廠.md "wikilink")[重鐵路線](../Page/重型鐵路系統.md "wikilink")。本綫是原[地鐵系統唯一完全位於](../Page/香港地鐵.md "wikilink")[新界之內的路線](../Page/新界.md "wikilink")；也是[兩鐵合併前](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，地鐵最後一條通車的路線。

迪士尼綫由[欣澳站](../Page/欣澳站.md "wikilink")3號月台作起點，路線首先穿過[北大嶼山公路橋底](../Page/北大嶼山公路.md "wikilink")，通過850米長的[大陰頂隧道](../Page/大陰頂隧道.md "wikilink")，穿過[竹篙灣公路橋底](../Page/竹篙灣公路.md "wikilink")，繞過[迪欣湖](../Page/迪欣湖.md "wikilink")，再下穿[神奇道](../Page/神奇道.md "wikilink")，到達[香港迪士尼樂園北面的](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")[迪士尼站作終站](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")。迪士尼綫在路綫圖中以[粉紅色代表](../Page/粉紅色.md "wikilink")。迪士尼綫中的「迪」字的辵字邊是兩點，並非慣用的一點。

本綫是香港第二條[無人駕駛鐵路](../Page/無人駕駛列車.md "wikilink")（首條為[香港國際機場旅客捷運系統](../Page/香港國際機場旅客捷運系統.md "wikilink")），亦是香港第二條以[重型鐵路規格興建的](../Page/重型鐵路.md "wikilink")[中型鐵路](../Page/中型鐵路.md "wikilink")（首條是[馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")）。

值得注意的是，[東涌綫月台會標示](../Page/東涌綫.md "wikilink")「往東涌/香港及迪士尼綫」。本綫只在欣澳站和東涌綫連接。

## 廣播聲帶

與[港鐵其他的列車廣播聲帶不同](../Page/港鐵.md "wikilink")，為了配合[迪士尼的主題](../Page/迪士尼.md "wikilink")，在列車開出的中段至到站，先播一段音樂,然後會順著由[廣東話](../Page/廣東話.md "wikilink")、[普通話至](../Page/普通話.md "wikilink")[英語廣播一段內容](../Page/英語.md "wikilink")\[4\]。

從[欣澳站至](../Page/欣澳站.md "wikilink")[迪士尼站的廣播大致如下](../Page/迪士尼站.md "wikilink")：

從[迪士尼站至](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")[欣澳站的廣播大致如下](../Page/欣澳站.md "wikilink")：

## 迪士尼綫全日通（已停售）

特別設計的[迪士尼綫全日通](../Page/迪士尼綫全日通.md "wikilink")，共有兩款設計，分別以[米奇老鼠和](../Page/米奇老鼠.md "wikilink")[米妮老鼠為主題](../Page/米妮老鼠.md "wikilink")，而在2008年9月28日起設計將會不時更換\[5\]。乘客可於購票後六個月內，由首次使用起至迪士尼綫尾班車完結為止無限次乘搭[港鐵來回](../Page/港鐵.md "wikilink")[迪士尼站](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")（[機場快綫](../Page/機場快綫.md "wikilink")、[輕鐵](../Page/香港輕鐵.md "wikilink")、[東鐵綫頭等](../Page/東鐵綫.md "wikilink")、[港鐵巴士及](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")[港鐵接駁巴士除外](../Page/港鐵巴士.md "wikilink")，亦不適用於[尖沙咀站](../Page/尖沙咀站.md "wikilink")／[尖東站轉綫](../Page/尖東站.md "wikilink")）。迪士尼綫全日通售價為每款HK$50，於[機場快綫及](../Page/機場快綫.md "wikilink")[港鐵各站之客務中心有售](../Page/港鐵.md "wikilink")。
（註：來回迪士尼站車程包括[羅湖及](../Page/羅湖站_\(香港\).md "wikilink")[落馬洲站](../Page/落馬洲站.md "wikilink")。另[馬場站沒有迪士尼綫全日通車票發售](../Page/馬場站_\(東鐵綫\).md "wikilink")。）

由於車票自2005年推出以來，其銷售情況一直未如理想，加上[港鐵跟](../Page/港鐵.md "wikilink")[香港迪士尼樂園套票合作協議於](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")2011年完結，以及調整對香港居民的推廣車票優惠，因此[迪士尼綫全日通已於](../Page/迪士尼綫全日通.md "wikilink")2011年7月15日起停售，不過已購買「迪士尼綫全日通」的乘客，其車票仍然繼續有效（於2011年7月14日最後一日發售的「迪士尼綫全日通」，其六個月有效期直至2012年1月14日止），而由2012年1月15日起，所有未使用的「迪士尼綫全日通」已於當日起全部失效。

## 路綫資料

  - 站數：2個
  - 軌距：1,432mm
  - [雙綫區間](../Page/複線鐵路.md "wikilink")：迪欣湖（近[迪欣路](../Page/迪欣路.md "wikilink")）
  - 電化區間：全綫（直流1,500V）
  - 閉塞方式：車內訊號閉塞式（[LZB及](../Page/LZB.md "wikilink")[無人駕駛](../Page/無人駕駛列車.md "wikilink")）
  - 列車行駛速度：最高70公里每小時

## 車務資訊

  - 首班及尾班車：

| 方向                                                                         | 頭班車時間 | 尾班車時間 |
| -------------------------------------------------------------------------- | ----- | ----- |
| [欣澳站往](../Page/欣澳站.md "wikilink")[迪士尼站](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink") | 06:15 | 00:45 |
| [迪士尼站往](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")[欣澳站](../Page/欣澳站.md "wikilink") | 06:20 | 00:40 |

  - 列車行駛速度：最高70[公里每小時](../Page/公里每小時.md "wikilink")，平均55[公里每小時](../Page/公里每小時.md "wikilink")
  - 載客量：每部列車有4卡車廂（預留擴編空間），每卡可載客180人
  - 班次：

| 時段   | 班次          | 列車數量 |
| ---- | ----------- | ---- |
| 繁忙時段 | 4.5分鐘（270秒） | 2    |
| 其他時間 | 10分鐘        | 1    |

註：本線的繁忙時段是指**每日[迪士尼樂園開園時及晚上樂園關閉前](../Page/迪士尼樂園.md "wikilink")**，與其他路線的繁忙時段設定時間不同。

## 乘客量

作為[香港迪士尼樂園對外連接的最直接途徑](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")，本線幾乎囊括所有來往迪士尼樂園的本地居民和工作人員，但由於前往迪士尼樂園的本地居民不多，而旅行團一般會以旅遊巴接載旅客到樂園，因此本線在樂園夜間巡遊表演完結前絕少出現擠迫情況。

根據港鐵向[香港立法會提交的文件披露](../Page/香港立法會.md "wikilink")，迪士尼綫最繁忙時段載客率在2014年和2015年分別為26%及32%（以車廂每平方米站立4人計算）。\[6\]

## 列車編組

迪士尼綫的列車全綫採用3列於1995年購入的[英國製](../Page/英國.md "wikilink")[都城嘉慕電動列車第](../Page/港鐵迪士尼綫列車.md "wikilink")3代車卡，並於2002年12月至2005年5月把車廂內外改裝成富有[迪士尼特色](../Page/迪士尼.md "wikilink")。而迪士尼綫是[港鐵路綫中第](../Page/港鐵.md "wikilink")3條使用SelTrac訊號系統（第1條為[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")，第2條為[馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")）和首條無人駕駛的[重型鐵路路綫](../Page/重型鐵路.md "wikilink")，全綫以4卡列車行走，每卡可載180人，其中48個為座位。以班次為每4至10分鐘一班計算，繁忙時間每小時可應付達1萬人次。根據港鐵資料，如未來迪士尼綫應付不到[香港迪士尼樂園的人流](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")，迪士尼綫的[列車將會由現有的](../Page/列車.md "wikilink")4卡列車增加至6卡甚至8卡列車以應付人流（預計2019年末，[現代化列車開始退役時增加車卡或購置新列車取代](../Page/港鐵現代化列車.md "wikilink")）。

### 列車數量

本線雖然有3列列車，但於繁忙時間，也只會派出兩列列車行走，其餘一列停泊於[車廠](../Page/車廠.md "wikilink")。至於非繁忙時間，則只會派出一列列車行走，一列繼續停泊車廠，另一列則停泊於廸欣湖近迪士尼站的[側線](../Page/側線.md "wikilink")\[7\]，除非有[列車故障](../Page/列車.md "wikilink")，否則將不會從車廠調動列車。

另外，由於本線有很多路段均為[單線](../Page/單線鐵路.md "wikilink")，故當發生信號故障（尤其是雙線區的轉轍器），港鐵基本上都只會安排一列列車行走。

### 列車簡介

迪士尼綫列車改裝後的外形設計簡潔而現代化，[窗戶是](../Page/窗戶.md "wikilink")[米奇老鼠頭形狀](../Page/米奇老鼠.md "wikilink")，並以紅邊作裝飾。車身方面，則由金色彩帶及星粉圖案點綴。車廂內的牆身，塗滿了藍、紅、黃、紫等各種鮮艷色彩，天花也滿佈繁星圖案。座位方面，是藍色布料的弧形設計梳化。此外，車廂內設有[米奇老鼠](../Page/米奇老鼠.md "wikilink")、[米妮老鼠](../Page/米妮老鼠.md "wikilink")、[唐老鴨等等](../Page/唐老鴨.md "wikilink")16個[迪士尼](../Page/迪士尼.md "wikilink")[卡通人物的銅像](../Page/卡通.md "wikilink")，亦貼有一些關於[華特迪士尼的懷念相片](../Page/華特迪士尼.md "wikilink")。至於扶手，也是[米奇老鼠頭形狀](../Page/米奇老鼠.md "wikilink")。為了防止有人偷取，連接扶手的膠帶採用軍用物料。

|                                                                                                                             |                                         |                |
| :-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------: | :-------------------------------------: | :------------: |
|                                                        **下行**（*往欣澳*）                                                        | [英國製港鐵列車車廂編組](../Page/英國.md "wikilink") | （*往迪士尼*）**上行** |
|                                                                                                                             |                                         |                |
| style="font-size: 85%;" colspan=3 padding=1em 0 0 0 align=center| P50X*（單數號碼）* - Q50X*（單數號碼）* - Q50X*（雙數號碼）* - P50X*（雙數號碼）* |                                         |                |

  - [英國製迪士尼綫列車車廂編組註解](../Page/英國.md "wikilink")：
      - P50X - 有駕駛室負責操控的動力車廂
      - Q50X - 附[集電弓的電力車廂](../Page/集電弓.md "wikilink")

<center>

{{ gallery | width = 220 |
[File:MTrain-Cab-Disneyland.JPG|迪士尼綫列車的駕駛室](File:MTrain-Cab-Disneyland.JPG%7C迪士尼綫列車的駕駛室)
| <File:MTR> Hong Kong_Disney Line Train.JPG|未完全上色的迪士尼綫車廂 | <File:100>
2193.JPG|迪士尼綫的車廂內模型 | <File:Disneyland> Resort Line Trains
1.jpg|停放在迪欣湖旁的車廂 }}

</center>

## 車站設計

[欣澳站及](../Page/欣澳站.md "wikilink")[迪士尼站同樣採用天幕式設計](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")，以便自然通風及善用自然光，亦可營造開揚的感覺。欣澳站以未來世界為主題，具科幻感及未來感。迪士尼站則採用19世紀[維多利亞時代風格](../Page/維多利亞時代.md "wikilink")。乘客乘搭迪士尼綫，就像穿梭時光隧道一樣。

<center>

{{ gallery | width = 220 | <File:Sunny> Bay Station
0507.jpg|[欣澳站](../Page/欣澳站.md "wikilink") | <File:Disneyland>
Resort Station 2009.jpg|[迪士尼站](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink") }}

</center>

## 事故

2011年12月6日，迪士尼綫因雙線區的轉轍器發生故障，導致列車班次需要十分鐘一班。\[8\]

## 車站及接駁路綫

\! width=175 | 車站套色及名稱 \! width=150 |
[所在區域](../Page/香港行政區劃.md "wikilink") \! width=250 |
車站接駁 \! width=150 | 啟用日期 |- | colspan=4 align="center"
style="background:;color:\#FFFFFF;" |**迪士尼綫** |- align="center" |
style="background:\#808080;color:\#DCDCDC;" |
**[<span style="color:#DCDCDC;">欣澳</span>](../Page/欣澳站.md "wikilink")**
| rowspan="2" | [荃灣區](../Page/荃灣區.md "wikilink") |
[東涌綫](../Page/東涌綫.md "wikilink") | 2005年6月1日 |-
align="center" | style="background:\#005533;color:\#FFC809;" |
**[<span style="color:#FFC809;">迪士尼</span>](../Page/迪士尼站_\(香港\).md "wikilink")**
| | 2005年8月1日

## 參考資料

## 參見

  - [香港迪士尼樂園](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")

[Category:香港迪士尼樂園度假區交通](../Category/香港迪士尼樂園度假區交通.md "wikilink")
[迪士尼綫](../Category/迪士尼綫.md "wikilink")
[Category:2005年啟用的鐵路線](../Category/2005年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [巴鐵廣播分享處－地鐵迪士尼線車廂廣播](http://www.ushb.net/broadcast/DRL/DRL1.htm)
5.  港鐵迪士尼綫乘客指南第二版
6.
7.  迪士尼綫的繁忙時間是每日迪士尼樂園開園時及晚上煙花表演後，與其他路線的繁忙時段設定時間不同
8.